如何不重蹈黃背心覆轍！

小弟剛開帳號，雖然都睇咗呢度幾個月，但第一次發文，因為睇到呢篇，覺得真係好配合時勢。我應該推唔到篇文，亦都估唔到大家鍾唔鍾意！啱聽就推，唔啱聽由佢沈啦屌⋯⋯

全文：

周日話題：「反送中」運動如何不重蹈黃背心覆轍

2019/9/15

【明報專訊】九月四日《解放報》評論林鄭月娥撤回送中法案為「回應太少、回應太遲」（trop peu, trop tard）；若說馬克龍的time delay為三個星期，林鄭則delay了三個月，而之間所發生的種種事情可謂不可逆轉——大幅的警暴與制度的崩壞，使香港人難以「收貨」。若林鄭想模仿馬克龍以撤回、派糖和諮詢來分化抗爭陣營，一切均來得太晚。筆者與黃背心Dimitri交談時，他慨歎：「那時，一大群apolitique（apolitical）的素人中計了，誤信馬克龍想修補撕裂，但我讀到香港人在雨傘時被騙過一次，我想你們大概不會再中計吧……」

的確，香港人在今次的運動不斷蛻變，從「和勇」合作，到「不割席、不分化、不篤灰」，以及如水般（be water）地不斷創新、凝聚和保存實力，這些皆是香港人五年前，甚至在近年世界各地的社運中極其罕見。但這並不代表在林鄭講話後，運動仍能維持原有的政治能量，不如看看黃背心的經驗。

為平息民怨，一直在運動爆發後「玩失蹤」的馬克龍去年十二月十日發表講話：除撤回燃油稅，更有「派糖」政策如增加最低工資。他承認自己未能及時正視民意，並以嘉許單親媽媽勇敢堅強（初期黃背心中有不少單親母親），算是表現對黃背心作出「間接性道歉」。他提出落區與民對話，聆聽各階層聲音，修補社會撕裂。可是，馬克龍拒絕重設富人稅的訴求，亦無有效扶貧計劃。總統講話後黃背心支持度雖未見下跌，但「收貨」聲不斷。溫和派召集人之一Mouraud更公開提出「鳴金收兵」，加上當時聖誕佳節臨近，運動陷入第一波死寂狀態。而發表講話一個月，運動進入低潮期，大多溫和派退場，令堅實派進入捱打狀態。內政部長Castaner加強鎮壓，希望速戰速決，對前線抗爭者使用大量不必要武力，獨立紀錄片拍攝者Rodriguez被警方流彈弄盲右眼，頃刻成了「人民英雄」，引來各方聲援，將垂死的運動拯救過來，年初更引來聯合國關注並成立調查委員會，運動依着反警暴路線重新累積民意。

同時，馬克龍團隊落區常被指「做騷」，及後的「學界大辯論」更遭到一眾知名學者杯葛，運動至第十八周前支持度因而不斷提升。黃背心擅用野貓式戰略擾亂香榭麗舍大道秩序，而普羅大眾對當中名店區感情並不深厚，所以不支持亦不反對。黃背心只影響遊客及法國經濟，沒有所謂「群眾對群眾」狀况出現。似乎運動還能延續一段時間，馬克龍極為頭痛，更有消息傳出總統欲以緊急法出兵鎮壓，但使用「緊急法」將為法國民主形象和信譽帶來無窮後患，政府急忙澄清。

運動的第十八周乃政府連串諮詢會完結之時，黃背心控訴馬克龍以「假諮詢」收買人心，號召全國大型集會，而各省的黃背心均有隊伍到巴黎響應「重奪凱旋門」。豈料當天多隊黑群（black bloc）和前線勇武派成員打砸和焚燒多間名店，更火燒路邊無關的報紙檔，又釀成多番警民衝突。雖有行動者立即發出聲明表示「不割席」，解釋被破壞餐廳乃前總統的愛好，名店是社會不公的象徵，又堅持示威者還擊警察乃防衛手段等等……但大眾（甚至不少溫和的黃背心）對當天行動的暴力程度仍是極度反感和抗拒。其後幾星期黑群的持續參與和焚燒行動引來更多人的反彈，令黃背心在五一大遊行後正式步向衰亡。

黃背心衰亡的八大原因

一、政府的分化與抹黑：社運素人在黃背心中佔過半數比例，法案一撤回，大部分經驗不多的素人雖然心有不甘，仍頓時「收貨」。

二、初衷被遺忘：法案被撤後，政府和與其友好的媒體直接或間接地營造着黃背心「貪得無厭、見好不願收」之形象。馬克龍回絕富人稅訴求後，抗爭者並無堅持，反而轉移重點至反警暴等，令運動予人失焦感覺。

三、過於依賴反警暴論述：依賴暴力問題來維持運動人氣乃一把極危險的雙刃劍——警暴早期一般容易招來大眾同情和關注，但它同時很容易讓抗爭者跌進仇警情緒中，與一般未能親身體會警暴的大眾間築起一道溝通上的鴻溝。大眾會因為不斷出現的暴力畫面而漸變得無感或麻木，甚至感到煩厭。若警民衝突不斷持續，卻沒有更衝擊性的警暴醜聞證據，大眾在反警暴的蜜月期過後，更可能有blame the victims趨勢，將責任推回抗爭者身上。

四、示威者陣營的分化：政治和社運素人佔抗爭者的大多數，意味它與傳統法國左翼社運存在着溝通上、論述上和策略上的重大分野，容易產生派系分歧。雖然運動着重反大台，但仍不時受一些意見領袖影響，當中擅長陰謀論的Flyrider遭不少溫和派否定和排斥。另外，極左和極右勢力也有嘗試培植召集人和意見領袖，一方面高喊「拆大台」，但另一方面又試圖帶領運動論述，對運動構成一定負面形象，最終逼到不少apolitique（非左非右的政治素人）人士與其割席。到歐盟大選之前，有人提出以「支持」極右的勒龐來與「和理非」「攬炒」以抗衡馬克龍，最終釀成友方陣營更嚴重的分裂。

未完，續看：

921民間活動
下午1:00機場交通壓力測試
晚上7:00毋忘721元朗恐襲
928民間活動
下午1:00機場交通壓力測試

【訂閱野餐頻道】 @hkpicnic
✅ 接收各種活動資訊
✅ 如何安全地發夢
✅ 逃生、自衛等有用貼士